\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}

%\include{amsfonts}
%\usepackage{amssymb,amsmath,latexsym,epsfig,euscript}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}

\usepackage{bm}


%
\def\d{\displaystyle}
%
\usepackage[heightrounded]{geometry}
\geometry{top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm}
\parindent=0pt

\usepackage{graphicx}

\graphicspath{ {../../images} }
\input{../latex/preamble}


\begin{document}


\begin{center}

{\small Facultad de Ciencias Exactas
y Naturales -- Universidad de Buenos Aires } \vskip 1cm

\textbf{{\large Optimización Semidefinida} - Segundo Cuatrimestre 2021}

\medskip\textbf{Primeros pasos en Mosek}
\end{center}

\medskip

Referencia principal MOSEK Optimizer API for Python 9.3.6

https://docs.mosek.com/latest/pythonapi/index.html

Ver Sección 6.6 - Semidefinite optimization.

\section{Instalación}
Seguir los siguientes pasos:

\begin{enumerate}
\item Obtener el archivo de licencia mosek.lic en la página

\url{https://www.mosek.com/products/academic-licenses/}

solicitando la licencia personal académica. Se requiere cuenta de correo electrónica académica.

\item En Windows, crear una carpeta con nombre mosek en la carpeta principal del usuario. Por ejemplo, si el usuario de Windows es jperez, crear la carpeta mosek en \url{C:\Users\jperez}

\item Guardar el archivo de licencia en la carpeta creada. 

\item Instalar mosek utilizando Anaconda Power Shell Prompt mediante el comando

\begin{lstlisting}
conda install -c mosek mosek
\end{lstlisting}

(ver \url{https://docs.mosek.com/latest/pythonapi/install-interface.html} para otras opciones)

\item Probar la instalación en Jupyter Notebook, ejecutando por ejemplo el código disponible en la página

\url{https://docs.mosek.com/latest/pythonapi/tutorial-sdo-shared.html}

\end{enumerate}

\section{Ejemplo 1}

Vamos a resolver el siguiente ejemplo:
\begin{alignat*}{2}
  & \text{minimizar: } & & x_{11} \\
  & \text{sujeto a: } & & x_{00} = 1 \\
  & & & x_{01} = 3 \\
  & & & \begin{pmatrix} x_{00} & x_{01} \\ x_{01} & x_{11} \end{pmatrix} \succeq 0.
\end{alignat*}
(numeramos filas y columnas a partir de 0 para compatbilidad con Python).

Comparando con la forma general del problema SDP en Mosek descripto en \url{https://docs.mosek.com/latest/pythonapi/tutorial-sdo-shared.html}, tenemos:

\begin{enumerate}
\item $p = 1$, hay una sola matriz $\Xb$ sobre la que tenemos la condición $\Xb \succeq 0$.
\item Por lo tanto, el único valor de $j$ es $j = 0$ y $\bar \Xb_0 = \begin{pmatrix} x_{00} & x_{01} \\ x_{01} & x_{11} \end{pmatrix}$.
\item $r_0 = 2$, es la dimensión de la matrix $\Xb_0$.
\item La función a minimizar es $0 x_{00} + 0 x_{01} + 1 x_{11}$, que con la notación $\langle \Ab, \Bb \rangle = \sum \sum a_{ij} b_{ij}$, corresponde a 
    $$
    \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix} \begin{pmatrix} x_{00} & x_{01} \\ x_{01} & x_{11} \end{pmatrix},
    $$
    por lo tanto, $\bar \Cb_0 = \begin{pmatrix} 0 & 0 \\ 0 & 1 \end{pmatrix}$.
\item No hay variables adicionales $x_j$ en la función a minimizar, por lo tanto, $n = 0$.
\item Tenemos dos restricciones sobre los coeficientes de $\Xb$, por lo tanto $m = 2$ y  las dos restricciones van indexadas con la variable $i = 0, 1$.
\item La restricción $x_{00} = 1$ la escribimos como 
$$
\begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix}
\begin{pmatrix} x_{00} & x_{01} \\ x_{01} & x_{11} \end{pmatrix} = 1
$$
y la restricción $x_{01} = 3$ la escribimos como
$$
\begin{pmatrix} 0 & 1/2 \\ 1/2 & 0 \end{pmatrix}
\begin{pmatrix} x_{00} & x_{01} \\ x_{01} & x_{11} \end{pmatrix} = 3
$$
(observar que todas las matrices deben ser simétrica).
Obtenemos
$$
\bar \Ab_{00} = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0 \end{pmatrix} \quad \text { y }
\bar \Ab_{10} = \begin{pmatrix} 0 & 1/2 \\ 1/2 & 0 \end{pmatrix}.
$$
\end{enumerate}

Ahora estamos en condiciones de escribir el programa en Mosek, reemplazando el código correspondiente en el primer ejemplo de \url{https://docs.mosek.com/latest/pythonapi/tutorial-sdo-shared.html}.

\begin{enumerate}
\item Construimos la matriz $\bar C_0$ definiéndola en forma esparsa con tres listas barci, barcj y barcval de la misma longitud $k$. Para cada índice $a$, $0 \le a \le k$, se asigna una coordenada de $C$ por la fórmula 
    $$c_{(\texttt{barci[a]}, \texttt{barcj[a]})} = \texttt{barcval[a]}.$$
    En nuestro ejemplo hay un solo coeficiente no nulo en $\bar C_0$: $c_{11} = 1$ y por lo tanto definimos
\begin{lstlisting}    
barci = [1]
barcj = [1]
barcval = [1.0]
\end{lstlisting}

\item De la misma forma definimos las matrices $\bar A_{i0}$. En este caso como son varias matrices, las definimos mediante listas de listas. Cada lista indica los coeficientes de una matriz. Obtenemos
\begin{lstlisting}
barai = [[0], [1]]
baraj = [[0], [0]]
baraval = [[1.0], [0.5]]
\end{lstlisting}

Notar que solo definimos las matrices para las coordenadas $i \ge j$, y las otras coordenadas quedan definidas por simetr\'ia (si definimos alguna coordenada $j > i$ nos tira error).

\item Ahora definimos las restricciones que corresponden a cada matriz $\Ab_i$. En nuestro caso tenemos dos restricciones de igualdad, por lo tanto definimos
\begin{lstlisting}
bkc = [mosek.boundkey.fx, mosek.boundkey.fx]
\end{lstlisting}

En esta definici\'on podemos modificar fx por otras restricciones, ver la tabla
\url{https://docs.mosek.com/latest/javaapi/tutorial-lo-shared.html#doc-optimizer-tab-boundkeys2}.

\item Y fijamos las restricciones
\begin{lstlisting}
blc = [1.0, 3.0]
buc = [1.0, 3.0]
\end{lstlisting}
que nos indica
$$\texttt{blc[i]} \le \langle \Ab_{i0}, \Xb_{0} \rangle \le \texttt{buc[i]}, i = 0,1.$$

\item Definimos los tamaños:
\begin{lstlisting}
numcon = len(bkc)
BARVARDIM = [2]
\end{lstlisting}
donde $numcon$ es la cantidad $m$ de restricciones y $BARVARDIM$ es una lista con los tamaños de la matrice $\Xb_j$, que en nuestro caso es una sola matriz de tamaño 2.

\item Finalmente, cargamos todas las matrices y restricciones en las variables apropiadas

\begin{lstlisting}
task.appendcons(numcon)

# Append one symmetric variables of dimension 3 (3x3 matrix)
task.appendbarvars(BARVARDIM)

symc = task.appendsparsesymmat(BARVARDIM[0],
                    barci,
                    barcj,
                    barcval)
                    
syma0 = task.appendsparsesymmat(BARVARDIM[0],
                              barai[0],
                              baraj[0],
                              baraval[0])

syma1 = task.appendsparsesymmat(BARVARDIM[0],
                              barai[1],
                              baraj[1],
                              baraval[1])

task.putbarcj(0, [symc], [1.0])
task.putbaraij(0, 0, [syma0], [1.0])
task.putbaraij(1, 0, [syma1], [1.0])

for i in range(numcon):
  # Set the bounds on constraints.
  # blc[i] <= constraint_i <= buc[i]
  task.putconbound(i, bkc[i], blc[i], buc[i])
\end{lstlisting}

En nuestro ejemplo no hay variables $x_j$ por lo tanto fijamos $\texttt{numvar = 0}$ y todo lo que tiene que ver con $\texttt{numvar}$, $\texttt{aval}$, $\texttt{asub}$ lo eliminamos.

\item Y especificamos que queremos minimizar la función objetivo.

\begin{lstlisting}
# Input the objective sense (minimize/maximize)
task.putobjsense(mosek.objsense.minimize)
\end{lstlisting}

\end{enumerate}




    





\section{Ejemplo 2}

Calcular el menor autovalor de 
$$\Ab = 
\begin{pmatrix}
6 & 2 & 2 \\
2 & 4 & 2 \\
2 & 2 & 2 
\end{pmatrix}
$$
resolviendo el problema SDP:
\begin{alignat*}{2}
  & \text{maximizar: } & & \alpha \\
  & \text{sujeto a: } & & \Ab - \alpha \Ib  \succeq 0.
\end{alignat*}


En este caso tenemos
$$
\Xb = 
\begin{pmatrix}
x_{00} & x_{01} & x_{02} \\
x_{01} & x_{11} & x_{12} \\
x_{02} & x_{12} & x_{22}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
6 & 2 & 2 \\
2 & 4 & 2 \\
2 & 2 & 2
\end{pmatrix}
- \begin{pmatrix}
\alpha & 0 & 0 \\
0 & \alpha & 0 \\
0 & 0 & \alpha
\end{pmatrix}
$$

Por lo tanto en el problema modelo de \url{https://docs.mosek.com/latest/pythonapi/tutorial-sdo-shared.html}, tomamos $n=1$ y $x_0 = \alpha$, siendo $x_0$ la función a maximizar.



\end{document}


\textbf{Para entregar:} entregar un ejercicio a elección entre los marcados ($\diamondsuit$).

\vspace{0.5cm}

\noindent \textbf{Primeros pasos en Mosek}

\begin{enumerate}

\item (Mosek) Calcular el menor autovalor de la matriz
$$
\Ab = \begin{pmatrix}
3 & 0 & 6 \\
0 & 0 & 1 \\
6 & 1 & 1
\end{pmatrix}
$$
resolviendo en Mosek el problema SDP
\begin{alignat*}{2}
  & \text{maximizar: } & & \eta \\
  & \text{sujeto a: } & \quad & \Ab - \eta I  \succeq 0.
\end{alignat*}

\item (Mosek)
Vimos en la primera clase que para determinar si 
$$f(x) = 10x^4+2x^3+27x^2-24x+5 \ge 0$$
 para todo $x \in \R$ tenemos que determinar si existe $\Ab \in \R^{3 \times 3}$ tal que
\begin{align*}
&a_{11} = 5, \quad 2a_{12} = -24, \quad 2a_{13} + a_{22} = 27, \quad 2a_{23} = 2, \quad a_{33} = 10, \\
&\Ab \succeq 0.
\end{align*}

Resolver en Mosek este problema SDP, calculando el máximo de $a_{22}$ sujeto a las restricciones dadas.

\end{enumerate}

\noindent \textbf{Matrices simétricas}
\begin{enumerate}[resume]

\item
Dada una matriz simétrica $\Ab \in \Rnn$, probar
\begin{enumerate}
\item $\Ab^n$ es simétrica para todo $n \in \N$.
\item $\Ab^{-1}$ es simétrica.
\item Si $\Bb \in \Rnn$ es simétrica, $\Ab\Bb$ es simétrica si y solo si $\Ab$ y $\Bb$ conmutan ($\Ab\Bb = \Bb\Ab$).
\end{enumerate}

\item Para el producto interno usual $\inner{\xb}{\yb}$ de $\Rnn$, probar que una matriz $\Ab \in \Rnn$ es simétrica si y solo si
$$
\inner{\Ab \xb}{\yb} = \inner{\xb}{\Ab \yb}
$$
para todo $\xb, \yb \in \R^n$.

\item Dada $\Ab \in \Rnn$ simétrica con $\{\ub_1, \dots, \ub_n\}$ base ortonormal de autovectores correspondiente a los autovalores $\{\lambda_1, \dots, \lambda_n\}$, probar que
$$
\Ab = \sum_{i=1}^n \lambda_i \ub_i \ub_i^T.
$$

\item (Resolver a mano o en Python) Para la matriz
$$
\Ab = \begin{pmatrix}
3 & 2 & 4 \\
2 & 0 & 2 \\
4 & 2 & 0
\end{pmatrix},
$$
\begin{enumerate}
\item Hallar una factorización $\Ab = \Ub \Db \Ub^T$ con $\Ub$ ortogonal y $\Db$ diagonal.
\item Hallar mediante diagonalización simultánea de filas y columnas una matriz $\Bb \in \Q^{3 \times 3}$ diagonal congruente a $\Ab$. Determinar una matriz $\Sb$ tal que $\Sb \Ab \Sb^T = \Bb$.
\item Verificar que las matrices $\Db$ y $\Bb$ halladas tienen la misma signatura.
\item Escribir a la matriz $\Ab$ como suma de matrices simétricas de rango 1.
\end{enumerate}



\end{enumerate}

\noindent \textbf{Matrices definidas positivas}

\begin{enumerate}[resume]
\item
Dadas matrices simétricas $\Ab \in \Rn$, $\Bb \in \Rm$, definimos la matriz $\Ab \oplus \Bb$ por
$$
\Ab \oplus \Bb =
\begin{pmatrix}
\Ab & 0 \\
0 & \Bb
\end{pmatrix}.
$$

Probar que $\Ab \succeq 0$ y $\Bb \succeq 0$ si y solo si $\Ab \oplus \Bb \succeq 0$.

\item Si $\Ab \in \Rn$ es semidefinida positiva y $a_{ii} = 0$, probar que $a_{ij} = 0 = a_{ji}$ para todo $j = 1, \dots, n$.

\item Probar que una matriz semidefinida positiva $\Ab \in \Rnn$ tiene rango 1 si y solo si
$$\Ab = \xb \xb^T$$
para algún vector $\xb \in \Rn$.

\item Sea $\Ab \in \Rn$ una matrix semidefinida positiva y $\xb \in \Rn$. Probar que
$$
\xb^T \Ab \xb = 0 \iff \Ab \xb = 0.
$$

\item (Complemento de Schur.) Sea $\Xb$ una matriz simétrica definida por bloques
$$
\Xb = \begin{pmatrix}
\Ab & \Bb \\
\Bb^T & \Cb
\end{pmatrix}
$$
con $\Ab \in \R^{m \times m}$, $\Bb \in \R^{m \times n}$ y $\Cb \in \Rnn$, con $\Ab$ no-singular. Probar que
$$
\Xb \succeq 0 \iff  \Cb - \Bb^T \Ab^{-1} \Bb \succeq 0.
$$

Sugerencia: probar que
$$
\Xb = \Pb^T \begin{pmatrix}
\Ab & 0 \\
0 & \Cb - \Bb^T \Ab^{-1} \Bb
\end{pmatrix}, \text{ con }
\Pb = \begin{pmatrix}
\Ib & \Ab^{-1} \Bb \\
0 & \Ib
\end{pmatrix}.
$$

\item Para las matrices
$$
\Ab = \begin{pmatrix}
13 & 1 & 6 \\
 1 & 2 & 2 \\
 6 & 2 & 4
 \end{pmatrix},
\quad \quad
\Bb = \begin{pmatrix}
3 & 2 & 4 \\
2 & 0 & 2 \\
4 & 2 & 3
\end{pmatrix},
\quad \quad
\Cb = \begin{pmatrix}
 9 & -3 & 6 \\
 -3 &  2 & -2 \\
 6 & -2 & 5
 \end{pmatrix}
 $$
\begin{enumerate}
\item Determinar cuáles son semidefinidas positivas y encontrar una factorización $\Mb \Mb^t$ para las que lo sean.
\item Determinar cuáles son definidas positivas y calcular la factorización de Cholesky para las que lo sean.
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\pagebreak

\noindent \textbf{Conos y espectrahedros}
\begin{enumerate}[resume]
\item Probar que el conjunto
$$
\mathcal{L}^{n+1} = \left\{ (\xb, t) \in \Rn \times \R : \|x\|_2 =\sqrt{x_1^2 + \dots + x_n^2} \le t \right\}
$$
es un cono y determinar si es puntiagudo.

Realizar un gráfico aproximado de $\mathcal{L}^{3}$.

\item Graficar en $\R^2$ el espectrahedro dado por
$$S =
\left\{
(y_1, y_2) \in \R^2 \mid
\begin{pmatrix}
0 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix}
+
y_1 \begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & -1
\end{pmatrix}
+
y_2 \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
1 & 0
\end{pmatrix}
\succeq 0 \right\}
$$

\item Graficar en $\R^2$ el espectrahedro dado por
$$S =
\left\{
(x, y) \in \R^2 \mid
\begin{pmatrix}
 x & 1 \\ 1 & y
\end{pmatrix} \succeq 0\right\}.
$$

\item ¿A qué objeto geométrico corresponde el espectrahedro en $\R^3$ dado por
$$S =
\left\{
(x, y, z) \in \R^3 \mid
\begin{pmatrix}
 1 + x & y & 0 & 0  \\
 y & 1-x & 0 & 0 \\
 0 & 0 & 1+z & 0 \\
 0 & 0 & 0 & 1-z
\end{pmatrix} \succeq 0\right\}?
$$

\item Ingresar el siguiente código en Python para realizar el gráfico de una curva dada en forma implícita.
\begin{lstlisting}
from sympy import var, plot_implicit
var('x y')
plot_implicit(x**2 + x**3 - y**2)
\end{lstlisting}

\item ($\diamondsuit$) Considerar el espectrahedro en $\R^2$ dado por
$$S =
\left\{
(x,y) \in \R^2 \mid \Ab(x,y) = \begin{pmatrix}
x+1 & 0 & y \\
0 & 2 & -x-1 \\
y & -x-1 2
\end{pmatrix}\succeq 0
\right\}
$$

\begin{enumerate}
\item Calcular el determinante de $\Ab(x,y)$ y el polinomio característico.
\item Graficar en Python las soluciones de $\det(\Ab(x,y)) = 0$.
\item Determinar el gráfico del espectrahedro $S$.
\end{enumerate}

\item ($\diamondsuit$) Graficar (con la ayuda de Python) el espectrahdro en $\R^2$ dado por
$$S =
\left\{
(x,y) \in \R^2 \mid \Ab(x,y) = \begin{pmatrix}
1 & x & x+y \\
x & 1 & y \\
x+y & y & 1
\end{pmatrix} \succeq 0
\right\}
$$

\end{enumerate}

\noindent \textbf{Problemas de programación semidefinida}

\begin{enumerate}[resume]

\item Resolver (a mano) el problema
\begin{alignat*}{2}
  & \text{minimizar: } & & x_{11} \\
  & \text{sujeto a: } & \quad &
  \begin{pmatrix} x_{11} & 1 \\ 1 & x_{22} \end{pmatrix}.
\end{alignat*}

¿Se alcanza el ínfimo hallado?

\pagebreak
\item ($\diamondsuit$) Resolver (a mano o en Mosek) los problemas SDP
\begin{multicols}{2}
\noindent
\begin{alignat*}{2}
  & \text{minimizar: } & & y \\
  & \text{sujeto a: } & \quad & 
\begin{pmatrix}
5 & -12 & y \\
-12 & 27 - 2y & 1 \\
y & 1 & 10 \\
\end{pmatrix}
\end{alignat*}
\begin{alignat*}{2}
  & \text{maximizar: } & & y \\
  & \text{sujeto a: } & \quad &
\begin{pmatrix}
5 & -12 & y \\
-12 & 27 - 2y & 1 \\
y & 1 & 10 \\
\end{pmatrix}
\end{alignat*}
\end{multicols}

A partir de los resultados hallados, determinar el espectrahedro del conjunto factible.

\item ($\diamondsuit$) Para el problema SDP primal:
\begin{alignat*}{2}
  & \text{minimizar: } & & 2x_{11} + 2x_{12} \\
  & \text{sujeto a: } & \quad & x_{11} + x_{22} = 1, \\
  & & & \begin{pmatrix} x_{11} & x_{12} \\ x_{12} & x_{22}  \end{pmatrix} \succeq 0.
\end{alignat*}
\begin{enumerate}
\item Resolver el problema.
\item Plantear el problema dual.
\item Resolver el problema dual y calcular el salto de dualidad.
\end{enumerate}

\item Resolver el par de problemas SDP primal/dual y calcular el salto de dualidad.
\begin{multicols}{2}
\noindent
\begin{alignat*}{2}
  & \text{minimizar: } & & \alpha x_{11} \\
  & \text{sujeto a: } & \quad & x_{22} = 0, \\
  & & \quad & x_{11} + 2x_{23} = 1, \\
  & & \quad & \Xb \in \R^{3 \times 3} \succeq 0.
\end{alignat*}
\begin{alignat*}{2}
  & \text{maximizar: } & & y_2 \\
  & \text{sujeto a: } & & \begin{pmatrix} y_2 & 0 & 0 \\ 0 & y_1 & y_2 \\ 0 & y_2 & 0  \end{pmatrix} \preceq \begin{pmatrix} \alpha & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 0 \end{pmatrix}.
\end{alignat*}
\end{multicols}

\item Considerar el par de problemas SDP primal/dual:
\begin{multicols}{2}
\noindent
\begin{alignat*}{2}
  & \text{minimizar: } & & x_{11} \\
  & \text{sujeto a: } & \quad & 2x_{12} = 1, \\
  & & & \begin{pmatrix} x_{11} & x_{12} \\ x_{12} & x_{22}  \end{pmatrix} \succeq 0.
\end{alignat*}
\begin{alignat*}{2}
  & \text{maximizar: } & & y \\
  & \text{sujeto a: } & & \begin{pmatrix} 0 & y \\ y & 0  \end{pmatrix} \succeq \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 0  \end{pmatrix}.
\end{alignat*}
\end{multicols}

\begin{enumerate}
\item Resolver ambos problemas y calcular el salto de dualidad.
\item ¿Se alcanza el óptimo en ambos problemas?
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}
